\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fontes de Energia e Tecnologias de Conversão}$\quad$(199184)}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Fundamentos teóricos: conversão de energia, calor e trabalho, leis da Termodinâmica
 \\
II. Principais fontes e tecnologias de transformação de energia: solar, combustíveis, fósseis, fotovoltaica, eólica, hídricas, biomassa, geotérmica, nuclear
 \\
III. A questão das fontes energéticas no Brasil
 \\
 
\textbf{Programa} \\
1. Introdução	
 \\
2. Mecânica da Energia
 \\
3. Conservação da Energia
 \\
4. Calor e Trabalho
 \\
5. Energia Solar: Características e Aquecimento
 \\
6. Energia de Combustíveis Fósseis
 \\
7. Poluição do Ar e Uso de Energia
 \\
8. Aquecimento Global, Destruição da Camada de Ozônio e Resíduos de Calor
 \\
9. Eletricidade: Circuitos e Supercondutores
 \\
10. Eletromagnetismo e Geração de Eletricidade
 \\
11. Eletricidade de Fontes Solares, Eólicas e Hídricas
 \\
12. Os Blocos de Construção da Matéria: o átomo e o seu núcleo
 \\
13. Energia Nuclear: Fissão
 \\
14. Efeitos e uso da radiação 
 \\
15. Alternativas Futuras de Energia: Fusão
 \\
16. Biomassa: das plantas ao lixo
 \\
17. Canalizando o calor da terra: Energia Geotérmica
 \\
18. Questão Energética no Brasil 
  \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Hinrichs, R.A., Kleinbach, M., Cengage.Energia e Meio Ambiente. 3ª ed. Learning, 2008.
 \\
- $[$EBRARY$]$ National Academy of Engineering Staff .Energy: Production, Consumption, and Consequences. 1ª ed.National Academies Press, 1990.
 \\
- $[$EBRARY$]$ Domínguez Gómez, José A.Energías alternativas. 1ª ed. Equipo Sirius, 2005.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- HINRICHS, Roger; KLEINBACH, Merlin H. Energia e meio ambiente.   4. ed. São Paulo: Cengage Learning, 2010. xx, 708 p. ISBN 9788522107148. 
 \\
- Sonntag, R.E., Van Wylen, G.J. Fundamentos da Termodinâmica Clássica. 4ª ed. Edgard Blucher, 2004.
 \\
- HADDAD, Jamil Almansur. Eficienciaenergetica:   Integrando usos e reduzindo desperdicios. Brasilia: Aneel, 1999. 432 p. ISBN 85.87491.02.4.
 \\
- ÇENGEL, Yunus A.; BOLES, Michael A. Termodinâmica. 5. ed. São Paulo: McGraw.Hill, 2011. xx,740 p. + 1 CD.ROM   (McGraw.Hill series in mechanical engineering) ISBN 8586804665.
 \\
- SPIRO, Thomas G.; STIGLIANI, William M. Química ambiental.   2. ed. São Paulo: Pearson Prentice Hall, c2009. xiv, 334 p. : ISBN 9788576051961
 \\
- PANSINI, Anthony J.; SMALLING, Kenneth D. Guide to eletric power generation. 3rd ed. London: The Fairmont Press, 2006. xvi, 269 p. ISBN 0849395119.
 \\
- Agência Nacional de Energia Elétrica. Atlas de energia elétrica do Brasil.   3. ed. Brasília: Aneel, 2008. 233 p. : ISBN 9788587491107
 \\
- $[$eBrary$]$ Sorensen, Bent. Renewable Energy. 1ª ed. Academic Press, 2004.
 \\
- $[$eBrary$]$ Armstrong, Fraser Blundell, Katherine.Energy : Beyond Oil.1ª ed.Oxford University Press, UK, 2007.
 \\
- $[$eBrary$]$ Fanchi, John R.Energy in the 21st Century. 1ª ed.World Scientific Publishing Co., 2005.
 \\
- $[$eBrary$]$ Rojey, Alexandre. Energy and Climate : How to Achieve a Successful Energy Transition. 1ª ed.Wiley, 2009.
 \\
- $[$eBrary$]$ Raja, A.K., Srivastava, A.P., Dwivedi, M. Power plant engineering.1ª ed. New Age International, 2006.
 \\
\midrule

\textbf{Pre-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

